同是急症醫院 全港僅瑪麗醫院有24小時「通波仔」

同是急症醫院 全港僅瑪麗醫院有24小時「通波仔」

撰文: 記者吳婉英 | 發佈日期: 10.08.17 | 最後更新: | 2017-08-11 00:16:36

心臟病：90分鐘內「通波仔」為佳

心臟專科醫生梁達智指，歐洲、美國的心臟科學會早已經有指引，心肌梗塞病人愈快做冠狀動脈介入治療（俗稱「通波仔」）愈好，時間以90分鐘內較為理想。若能即時做手術，可有效地減低患者的死亡率及日後復發的機會，惟「香港喺呢方面比較落後」。

原來全港只有瑪麗醫院提供24小時的緊急「通波仔」服務，博愛醫院一星期僅得兩日、每日8小時可做緊急「通波仔」，將軍澳醫院、明愛醫院甚至沒有此服務。

假如有個港島南區居民某日半夜三更心臟病發，打999求救後，救護車會將他送到瑪麗醫院，他隨即可獲安排做緊急「通波仔」手術。不過，如果同一時間，屯門有市民心臟病發，救護車只送他到屯門醫院，由於服務時間已過，他只能先接受藥物治療。

中風：「黃金3小時」溶血劑治療

中風後有「黃金3小時」，即是中風患者若能在3小時內送院並接受溶血劑治療，可減低中風引致的殘障、癱瘓等後遺症，增加康復機率。目前所有聯網的龍頭醫院，都能24小時提供溶血劑治療，不過，其他急症醫院大多只在星期一至五辦公室時間有服務。

公立醫院心臟專科醫生、「杏林覺醒」成員黃任匡解釋，醫院提供溶血劑治療服務受制於多個部門配合，由於溶血劑屬高風險藥物，患者服用後有腦出血、內出血等風險，所以腦神經科醫生處方溶血劑時，要確保有心臟加護病房（CCU）、加護病房（ICU）、或者急性中風病房（ASU）人員可以配合，在患者服用溶血劑後密切監察患者的情況。沒有CCU、ICU或ASU的配合，腦神經科醫生不會貿然處方溶血劑。

蕭旭亮：醫管局應公開資料

眾新聞請醫管局核實上表資料，惟醫管局指該表並非局方文件，故「無法核實」。眾新聞再追問個別醫院是否未有提供「通波仔」服務，或者未能全天候24小時提供溶血劑治療，醫管局只答：「無進一步補充。」

前線醫生聯盟副主席蕭旭亮指，各公立醫院的服務一直存有差異，但醫管局未有主動公開，「24小時通波仔，其實得瑪麗有，但問題係市民都唔知，佢哋期望（其他醫院都）有。個個嚟到深切治療部，好嚴重嘅病人，有冇得通波仔呀？有時真係冇得做。唔係因為我哋唔想做，可能係其他人手配合唔到，就算醫生番咗嚟都冇得做手術。」

他慨嘆，前線醫療人員要處理病人家屬的情緒，承受額外的壓力，「你試吓見住（求診者）屋企人，佢阿爸阿媽死緊，你同佢講冇得做，佢唔打鑊你？你醫管局唔應該令前線人員承受呢啲壓力，你應該自己話俾市民知。」

九龍新界人低賤d 唔需要......

中西區萬歲

多謝支那一日一百五十個支那狗

有錢人萬歲

各間公立醫院提供的服務各異，以常見的緊急疾病心臟病及中風為例，原來每間急症醫院的應變能力都大有不同。眾新聞綜合多名前線醫生提供的資料，製作成下表：

急症醫院緊急「通波仔」及溶血劑治療服務時間表